# ARP

<!-- vim-markdown-toc GitLab -->

- [ARP](#arp)
  - [Concept](#concept)
  - [Trames ARP](#trames-arp)
  - [Cas concret](#cas-concret)
  - [Table ARP](#table-arp)
  - [Cas de la passerelle](#cas-de-la-passerelle)

<!-- vim-markdown-toc -->

## Concept

ARP (*Adress Resolution Protocol*) est un protocole qui permet de faire le lien entre les adresses MAC et les adresses IP.

Lorsque l'on essaie de communiquer avec quelqu'un sur un réseau donné, il est nécessaire de connaître son adresse IP avant de communiquer avec lui.

Pour que le message puisse être envoyé sur le réseau, à destination de l'IP du destinataire, il va falloir connaître la MAC du "prochain saut".

Le "prochain saut" (ou *next hop*) est :

- soit le destinataire, dans le cas où le destinataire est dans le même réseau que nous
- soit la passerelle de votre réseau, dans le cas où le destinataire est dans un autre réseau

De façon générale, **c'est grâce à *ARP* qu'une machine est capable, à partir d'une IP, de déterminer la MAC associée.**

Le concept est simple :

- une machine A a besoin de joindre une machine B en connaissant son IP
- A demande à tout le monde sur le réseau qui porte l'IP de B
- B reçoit le message et informe A que c'est lui qui porte cette IP

## Trames ARP

Il y a deux principales trames dans ARP :

- ***ARP request***
  - envoyé par un client qui souhaite connaître la MAC d'une IP donnée
  - la trame est envoyée en broadcast
  - on appelle aussi cette trame *Who-has*
    - en effet, la trame se traduit par "Who has IP X, tell Y"
- ***ARP reply***
  - réponse à un *ARP request*
  - un client informe de son adresse MAC un autre client

## Cas concret

```schema
             switch
           +---------+
   +-------+         +-------+
   |       +---------+       |
   |                         |
   |                         |
   |                         |
   |                         |
+--+--+                   +--+--+
|     |                   |     |
|     |                   |     |
|     |                   |     |
+-----+                   +-----+
client1                   client2
```

| Machine   | Adresse MAC          | Adresse IP |
|-----------|----------------------|------------|
| `client1` | `11:11:11:11:11:11`  | `10.1.1.1` |
| `client2` | `22:22:22:22:22:22` | `10.1.1.2` |

On suppose que `client1` veut envoyer un message à `client2` (par exemple, un `ping`). Les deux machines vont alors automatiquement procéder à un échange ARP :

| Trame            | Adresse MAC source  | Adresse MAC destination | Signification                         |
|------------------|---------------------|-------------------------|---------------------------------------|
| 1. *ARP request* | `11:11:11:11:11:11` | `ff:ff:ff:ff:ff:ff`     | "Who has `10.1.1.2` ? Tell `10.1.1.1` |
| 2. *ARP reply*   | `22:22:22:22:22:22` | `11:11:11:11:11:11`     | "`10.1.1.2` is at `22:22:22:22:22:22` |

L'adresse `ff:ff:ff:ff:ff:ff` s'appelle *adresse de broadcast*. Elle est unique, sa valeur est toujours `ff:ff:ff:ff:ff:ff`.  
Si un switch reçoit une trame avec `ff:ff:ff:ff:ff:ff` pour destination, il aura pour rôle d'envoyer cette trame à TOUT LE MONDE sur le réseau. Ceci assure que la personne concerné recevra bel et bien le message.

Le `client2` (comme tout le monde sur son réseau) reçoit cette trame envoyée en broadcast par `client1` et voit qu'elle lui est destinée : cela veut dire que `client1` souhaite connaître la MAC associée à son IP `10.1.1.2`. `client2` répond alors directement à `client1` en lui donnant l'info qu'il voulait.

**Une fois l'échange effectué, `client1` et `client2` connaissent l'adresse MAC de l'autre.**

## Table ARP

**Une fois l'échange effectué, chaque client stocke dans sa table ARP** l'info récupérée.  

Dans l'exemple donné plus haut, on a par exemple `client1` qui a enregistré que `10.1.1.2` possède l'adresse MAC `22:22:22:22:22:22` dans sa table ARP.

Toutes les machines possèdent une table ARP. Une entrée dans la table ARP est temporaire : il est nécessaire de réitérer les échanges ARP régulièrement.

> La table ARP est aussi appeleée "table de voisinnage" car elle contient tous nos "voisins" (*neighbors* en anglais) : elle contient l'adresse MAC de tous les gens du même réseau que nous avec qui on a déjà communiqué.

## Cas de la passerelle

Si vous êtes connectés à un réseau qui vous permet d'accéder à d'autres réseaux, par exemple Internet, vous avec au moins une entreée dans votre table ARP : **l'adresse de votre passerelle**.  

En effet, pour communiquer avec l'extérieur, vous passez par votre passerelle.

Donc pour envoyer des messages à la passerelle pour qu'elle les envoie sur Internet, il faut connaître son adresse MAC.
